**徐鍾珮**，筆名[余風](../Page/余風.md "wikilink")，[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[常熟人](../Page/常熟.md "wikilink")，作家，是[中國文藝協會會員](../Page/中國文藝協會.md "wikilink")。為[中華民國前外交部長](../Page/中華民國.md "wikilink")[朱撫松妻子](../Page/朱撫松.md "wikilink")。她的小說《[餘音](../Page/餘音.md "wikilink")》，描寫[抗戰時期的記者](../Page/抗戰.md "wikilink")，被譽為[四大抗戰小說之一](../Page/四大抗戰小說.md "wikilink")。

## 生平

  - 1917年，2月12日生於江蘇常熟縣。
  - 1939年，畢業於[政治大學前身的](../Page/政治大學.md "wikilink")[中央政治學校](../Page/中央政治學校.md "wikilink")[新聞系](../Page/新聞.md "wikilink")。
  - 1940年，[抗戰時期](../Page/抗戰.md "wikilink")，任[中央宣傳部](../Page/中央宣傳部.md "wikilink")[國際宣傳處新聞檢查員](../Page/國際宣傳處.md "wikilink")。
  - 1945年，成為《[中央日報](../Page/中央日報.md "wikilink")》駐[倫敦特派員](../Page/倫敦.md "wikilink")、《中央日報》採訪副主任。
  - 1946年，七月\~九月，撰寫〈巴黎會議旁聽記〉新聞通訊稿，共14篇
  - 1947年，結束兩年倫敦特派員生涯，回到南京。
  - 1948年，出版第一本散文集《英倫歸來》。當選國大代表，出席第1屆行憲國民大會。由南京渡海來台。
  - 1951年，元月出版《我在臺北》。
  - 1956年，先後隨夫婿朱撫松去美、加、西班牙、巴西、韓國等國。
  - 1961年，首部長篇小說《餘音》出版。
  - 1976年，五月《追憶西班牙》出版。
  - 2006年，四月六日在丈夫旁伴在側下逝於振興醫院。

## 作品

### 散文

  - 《英倫歸來》，南京：中央日報社，1948年2月
  - 《倫敦和我》，南京：中央日報社，1948年
  - 《我在臺北》，臺北：重光文藝出版社，1951年1月
  - 《多少英倫舊事》，臺北：文星書店，1964年12月
  - 《靜靜的倫敦》，臺北：仙人掌出版社，1970年10月
  - 《追憶西班牙》，臺北：純文學出版社，1976年5月
  - 《我在臺北及其他》，臺北：純文學出版社，1986年9月
  - 《觀光與觀光客》，武漢：長江文藝出版社，1993年10月

### 小說

  - 《餘音》，臺北：重光文藝出版社，1961年5月；純文學出版社1978年10月。

### 合集

  - 《徐鍾珮自選集》，臺北：黎明文化公司，1981年3月

### 翻譯

  - 《哈安瑙小姐》(英)杜莫里哀，徐鍾珮譯，臺北：重光文藝出版，1952年；臺北皇冠，1980年\[1\]
  - 《世界十大小說家及其代表作 》(英)毛姆著，徐鍾珮譯，臺北：重光文藝出版，1956年2月\[2\]

### 合著

  - 《大學大學=Life in colleges and universities》徐鍾珮等著，臺北：莘莘出版，1971年

## 專訪

  - 《專訪新聞界前輩\[錄音\]:「多少新聞舊事」作者徐鍾珮》，光耀科技傳播有限公司製作，國家圖書館轉錄，2009年

## 研究

  - 《女性散文與流亡書寫:以渡海作家徐鍾珮、羅蘭為例》，[朱嘉雯](../Page/朱嘉雯.md "wikilink")，回顧兩岸五十年文學學術研討會論文集(上冊)，2004年
  - 《徐鍾珮餘音之研究》，曾婉琳，碩士論文--銘傳大學應用中國文學研究所，2006年
  - 《五0年代女作家的異鄉書寫:林海音、徐鍾珮、鍾梅音、張漱菡與艾雯》，許婉婷 碩士論文-國立清華大學臺灣文學研究所，2008年
  - 《徐鍾珮散文研究》，駱南菁，碩士論文--銘傳大學應用中國文學研究所在職專班，2008年
  - 《反共交響裡的和鳴與變奏:徐鍾珮創作歷程與書寫位置的位移 》，潘柔邑，碩士論文--國立清華大學臺灣文學研究所，2009年
  - 《五、六十年代女性小說的自傳式書寫:以林海音城南舊事、聶華苓失去的金鈴子、徐鍾珮餘音為研究對象》，古茗芳，碩士--國立臺北教育大學臺灣文化研究所，2015年

## 評價

  - 陳克環：「作者把握了各式各樣人物承受時代壓力的反應，而塑造出一個複雜又精微的時代浮雕。」

## 註釋

## 參考文獻

  - 〈[父親](../Page/父親.md "wikilink")〉作者徐鍾珮傳略，載[梁容若](../Page/梁容若.md "wikilink")、[齊鐵恨](../Page/齊鐵恨.md "wikilink")、[何容](../Page/何容.md "wikilink")、[洪炎秋編](../Page/洪炎秋.md "wikilink")《[古今文選註](../Page/古今文選.md "wikilink")》第二十一期，[台北](../Page/台北.md "wikilink")，[國語日報社](../Page/國語日報社.md "wikilink")，1952年2月11日。

## 外部連結

  - [徐鍾珮生平簡介](http://tlm50.twl.ncku.edu.tw/wwxzp1.html)

[Z鍾](../Page/category:徐姓.md "wikilink")

[Category:中華民國女性作家](../Category/中華民國女性作家.md "wikilink")
[Category:中華民國記者](../Category/中華民國記者.md "wikilink")
[Category:第1屆中華民國國民大會代表](../Category/第1屆中華民國國民大會代表.md "wikilink")
[Category:中華民國女性政治人物](../Category/中華民國女性政治人物.md "wikilink")
[Category:國立政治大學校友](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[Category:江蘇裔台灣人](../Category/江蘇裔台灣人.md "wikilink")
[Category:常熟人](../Category/常熟人.md "wikilink")

1.  原書名：The King’s general/Daphne Du Maurier1907-1967
2.  原名：Great novelists and their novels/W.Somerset Maugham1874-1965